【基本常識】民企壯大會失控？ 劉銳紹：中共收編不成就打壓

簡單嚟講 中資=共產黨或準共產黨

今年是中國改革開放40周年，日前一篇署名吳小平的文章，以及中國人力資源和社會保障部副部長邱小平的言論，在網上迅速傳開後，內地民眾紛紛質疑中國政府是否要消滅私營企業，或是要活生生硬搶走民營企業家的奮鬥成果。時事評論員劉銳紹認為，中共一直擔心民企壯大後不受控，因而處處設限打壓，但又同時因缺財而向他們埋手，榨取金錢。

劉銳紹表示，這兩個「小平」的文章及言論，在在反映中共對民企的極為矛盾態度。在政治上，中共期望民企壯大帶動經濟發展，卻又擔心他們「富可敵國」，會出現不受控，甚至不聽黨話的情況，因而一直設法收編民企的負責人，若收編不成，就會用盡所有方法作出打壓。最明顯的例子，是改革開放初期出現的十大富豪，其中有5人不是被囚就是走出海外，其餘的也低調得令人驚訝。
像當年的新疆女首富熱比婭，1995年被美國《福布斯》列入中國富豪第八位，曾被內媒熱烈追捧，更當選第八屆全國政協委員，卻因得罪中共，最後其家人被指與疆獨有聯繫及經濟犯罪，熱比婭被受牽連，遭當局以以「向境外組織非法提供國家情報」罪名判處入獄，於2005年以保外就醫的名義遠走美國。
至於在經濟上，中國政府的整體債務已是國內生產總值（GDP）的300%，遠遠高於發展中國家約120%的比率，內地一些地方的債務更驚人。面對美國發動的貿易戰，中國政府更需要彈藥來支撐整個局面，因而要將手伸向民企，徵收稅款充實「國庫」的同時，又以稅來卡壓民企，讓一些蝕本的國企繼續「續苟延殘喘」。
劉銳紹直指，內地出現的「國進民退」（國有資產進入而民營資本被迫撤出），近年似有變本加厲的跡象。這些都在在顯示，習近平治下的中國，政治經濟都在退倒，根本是在破壞鄧小平的改革開改進程。至於官方一直宣傳，要堅持改革開放道路，都是語言偽術的包裝，「中共根本不懂現代經濟，還是用封建王朝、集體意志來進行管治...所做的都是違反經濟常規。」

【改革開放40年】中國商家心驚驚 兩個小平惹經濟騷動

在改革開放40週年的今天，很多中國商家還要為確保自己的私有財產而驚惶不定。

已故中共領導人鄧小平揭開中國大陸經濟改革大幕40年後，日前一篇署名吳小平的文章，以及一名副部長邱小平的言論，在網路上迅速傳播。民眾紛紛議論，質疑這是不是國家要消滅私營企業，或是要活生生硬搶走民營企業家的奮鬥成果。

三個小平吹皺了中國經濟的一池春水。從早年「摸著石頭過河」的實驗精神，一路走到強調「開放的大門只會越開越大」的2018年中國，民眾的恐懼卻彷彿社會倒退，十分耐人尋味。

9月，先是有個「資深財經人士」吳小平撰文說，在中國改革開放歷史進程中，私營經濟「已經初步完成了協助公有經濟實現跨越式發展的重大階段性歷史重任」，下一步，私營經濟「不宜繼續盲目擴大」。

9月下旬，中國人力資源和社會保障部副部長邱小平在「深化民營企業民主管理」的會議中表示，民營企業要讓員工享有充分的民主權利，在企業黨組織的領導下，「共同參與企業管理，共享企業發展成果」，「促進職工與企業機制共建、效益共創、利益共享、風險共擔」。

邱小平的談話引來大陸網民質疑，他們認為民營企業的權力機構是股東會，這位副部長需要學習「公司法」。

還有網民語帶嘲諷地說：「我們不要求參與民營企業的民主管理，因為那是人家的；我們要求參與國營企業的民主管理，這才是我們大家的。」也有員工表態，自己只想好好工作，根本不想和企業主「風險共擔」。

官方釋放了什麼信號？新一波公私合營要分民企的家產？在這個中國民企融資困難、社保負擔將因為徵收機構轉變而可能大幅增加的時機點，這些話聽起來更讓人不安。

早在1月份，中國人民大學馬列教授周新城在中共理論刊物「求是」旗下的平台上發表文章宣稱「共產主義就是要消滅私有制」，當時便引發關注。

詭異的是，上述部分人士看來荒誕、有違常理的言論，卻能引發社群媒體上的騷動，認為是官方政策的前奏。雖然官媒出動澄清、相關文章被刪，但這些都說明了中國決策機制不透明、意識形態主導政治行為、缺乏公民參與政策討論的環境。

最根本的原因還在於，中國共產黨主張「共產」以及一黨專政，民眾只能被動接受高層政策制定的結果，無論眼前經濟景況如何，這些成果都可能轉眼成空。

所以，儘管中國國家主席習近平4月在博鰲論壇上宣示「中國開放的大門只會越開越大」，海南也將成立自貿試驗區，但吳小平加上邱小平，仍足以打擊眾人信心，讓改革開放40年蒙上陰影。

愈趨緊縮的言論環境讓一切的耳語猜測更加雪上加霜。中國律師張凱25日在社群媒體上發文就說：「上半場是調查記者、維權律師、教會、異議人士、知識分子、網路大Ｖ。沒人說話後，下半場是地主、企業主、資本家......。然後會發生什麼，你們讀歷史書吧。」
中央社

話明共產黨，資產梗係國有

基本常識
唔係咩黨支部咁簡單

共式八股文真係好L多廢話

發展中國家=發展「中國家」

好快就輪到香港既富豪奶野，唔跪低就殺
另外，果班話唔好搞中資民企既人係唔係傻架，中共要佢地做乜佢地都會做架啦，話知佢名義上係咩類型？

支共=黨天下、黨控制一切

支爆

你d錢只係暫時幫黨管理既

講左好耐
係啲藍絲唔信